經濟日報社論：中國經濟轉軌 面臨新挑戰

2020-10-31 03:00 經濟日報

中國大陸經濟今年上半年受疫情影響重創，但隨著疫情和緩，在第3季已經反轉，經濟成長率為4.9%，預估中國將是今年全球少數仍能維持正成長的國家。儘管如此，中國經濟目前正處於最關鍵的轉軌階段，更面臨改革開放以來的最大挑戰。

中國大陸過去由中央主導，地方競爭的經濟發展模式，雖然衍生一些問題，但也使經濟維持高成長。在大陸各地方強力招商引資競爭下，中國技術提升了，就業問題也獲得解決；然而隨著經濟發展，中國不再標榜高經濟成長率，而以產業升級為主要目標，也不強調量的擴充，轉而追求質的精進。對外資企業展開「騰籠換鳥」政策，去蕪存菁，並藉由以市場換技術的方式，扶持本土企業發展壯大。

中國在推動產業升級過程中，中央及地方政府挹注大量資源於本土企業，儼然形成外資企業與中國政府間的不公平競爭；中國也藉由侵犯智慧財產權，強迫技術移轉，主導併購，以及其他行政干預手段，獲取必要技術。這些抵觸世界貿易組織（WTO）規範的措施，使得在WTO爭端解決機制下，中國是被告頻率相對高的國家。不過浮上檯面的案例數目遠不及隱藏未發的問題，再加上WTO爭端解決機制的冗長程序及制裁力不足，促使美國以國內法自力救濟制裁中國，並全力圍堵「中國製造2025」，因而引爆美中貿易戰。

2019年，中國大陸人均GDP突破1萬美元，已經進入中等所得開發中國家行列。但在十三五規劃後期，中國經濟已經走得跌跌撞撞。即將進入十四五規劃時期，在面對國際不友善的經貿環境，新冠肺炎疫情未止，以及高科技產業競爭等因素，如何能在自主創新機制下脫穎而出，充滿不確定性。另外，中國將在2023年進入下一個領導人任期，習近平是否會延續任期，也是影響經濟發展的重大變數。中國未來如何成功跳出所謂中等所得成長陷阱，將是一大考驗。